[歷史大事] 公斤(kg)的定義，今日正式改以普朗克常數定義！

大家好，我係意識橋

今日，2019年5月20日，
係「國際單位制 SI Unit」幾個量度單位，
新定義正式生效的大日子。
其中最重要嘅改變，
就係質量單位「公斤 kg」定義的改變。

「公斤 kg」由1889年起的嘅130年，
都係以一舊金屬來定義
但以一舊物質來定義量度單位，
無可避免地物質會隨時間而有改變。
而公斤亦係最後一個，仲未脫離到物質定義嘅單位。

有證據顯示，定義公斤嘅「國際公斤原器 IPK」，同佢班複製品比較時，質量嘅差異已經達 50微克，即係有一粒砂咁重嘅分別。

個定義出現改變，仲得了嘅？

所以上年11月，全球嘅科學家開咗個大會，
投票一致通過，
唔再用舊金屬來定義公斤，
改以宇宙中不變嘅物理常數「普朗克常數 Planck constant」來定義。

我自己見到呢個新聞，好奇研究下到底點樣用 Planck constant 定義質量，
點知一睇先發現好鬼複雜，
又「基布爾秤」，又量子效應，
用咗兩個幾星期，先叫明明地發生緊咩事

所以決定整條片黎，
幫大家慳少少時間，又了解到發生咗咩事。

頭盔就一定要帶架啦，
本人唔係 Physics 人，
量子力學啲嘢，我真係唔太識，靠睇文先明少少。
所以，希望大家如果見到我片入面有錯，
一定要話我知，我會喺片入面加 caption 更正。

真高汁post留名

未睇先留名

未睇講乜, lm

人治法治個位笑左

係咪苦笑咗呢

唉

support

題外話
片中提到嘅Silicon 28 sphere
除咗作為watt balance嘅complementary approach之外 其實仲有另一個隱藏用途

因為Silicon 28呢隻isotope有個特別 就係冇nuclear spin
所以整完個波剩低嘅材料就俾咗另一班physicists去整cubits
而cubits就係quantum computer嘅基礎 可謂完全冇任何浪費

至於點解整cubits要特登用冇nuclear spin嘅Silicon 28
下面veritasium條片有詳細解釋

我都係讀到alevel
其實好掛住
估唔到你未講E=h f (or lambda)
我竟然諗起

Quantum hall effect唔記得係咪以前有學
有啲熟

正呀 諗起埋啲phy Chem bio

諗起meter係用光速嚟定義

光子質量係零

好高質 巴打加油

仲以為侵侵痴Q左

又朗又普
自己自動睇左做特朗普

點解個舊野重量會變？？

十進制，方便又易計
結果四十年都取代唔到英制唐制

所以話跨界合作幾咁重要，
兩個唔關事嘅研究，
竟然咁都揾到機會合作，
唔駛浪費啲 Silicon-28 （果舊嘢超貴）

p.s. veritasium 幾年前已經有講公斤新定義，多得佢解釋得咁好我先明，先可以整條廣東話版本

我都係
我寫返啲公式出黎，熟口熟面，
好掛住當年A level study leave 段期間，乜都唔駛諗，專心讀書嘅純粹

我記得 A level 見過Hall effect，
quantum Hall effect 就應該未見過

屌係買茶葉有分600克裝、300克裝、150克裝、75克裝心諗句

巴打識嘢

我片入面都有略略講
長度單位一米同時間單位一秒
以前都經歷過類似嘅定義更改，
由實物定義，
轉為以光速同銫-133原子震盪頻率黎定義

lm

咁樣算唔算行左十進制？？定係要1000、500、250、125先算

記得physics 做lab做double slit
唔記得證明particle wave duality 定咩

然後chem就做titration

右手FBI搵force
左手搵induced current

巴打 concept 好清

其實片中呢句，只係想表達，
我地現時科技未能夠用
m=hf/c^2
呢條式黎定義公斤，所以要用基布爾秤

呢個我真心唔敢自己亂講，驚講錯，
又Rest mass 又 momentum。
所以呢part ，我係直接照抄 "國際度量衡大會" 上年投票改定義之前 present 個powerpoint:

(Source: )
(我真心逐隻字照翻譯)

我睇過啲解釋，
話光子係無rest mass，但當粒子釋放光子後係有mass loss
我唔亂講啦，等專家解答

有料

日常生活，街市買餸，可能係嘅；
但如果考 physics 用十六進制，
諗下都頭暈

lm 番家睇

好野幫推

有mass loss係無錯
但唔代表photon有mass
Photon有momentum但唔代表有mass
其中一個証明photon係massless係佢用光速行，亦只可以用光速行

官方答案:
" from 1889 through 1993, the detected differences in mass between supposedly identical artefacts average out to be about 50 µg per century. The reason for the changes and the reasons the changes have stopped (or paused) are, and probably will remain, a mystery. These are questions that artefact definitions invite but do not exist for the redefined kilogram. "
(Source: )
(即係：係一個迷)

其實近 20 年，已經無乜改變，
所以我估可能係 20 年前放 IPK 啲房，過濾空氣污染物做得唔夠好，
令 IPK 表面積咗一層舊清潔方法抹唔走嘅碳同水銀污染物
Source:

"... scientists realized contaminants could coat the kilogram's surface. To try to counteract this effect, they made the masses into cylinders, which have less surface area to acquire dust and debris. The IPKs are stored in filtered laboratory air at constant temperature and pressure, but there's no way to completely isolate them from air pollution and contamination, Cumpson told LiveScience.

To clean them, a skilled technician will rub the cylinders with chamois leather dipped in alcohol. But because every country cleans their kilograms differently and at different times, each kilogram in the world is off by a different, unknown amount.

Cleaning the kilogram

To see how the kilogram puts on weight, Cumpson's team used an imaging technique called X-ray spectroscopy to look at surfaces similar to those of the IPKs. Those surfaces picked up tens of micrograms of carbon-based and mercury contamination a decade. And though a few dozen micrograms is not a lot, it matters for measuring things like radioactive materials, Cumpson said.

The carbon likely comes from car exhaust, while mercury contamination occurred because mercury-filled thermometers and barometers in the laboratories occasionally break.

The team also found that using ozone and ultraviolet light treatment could reliably break the bonds between carbon atoms on the surface, taking a consistent amount of carbon-based contamination away. The mercury, however, is probably there to stay, Cumpson said.

While there are other methods, "the UV ozone method is really the only one that's competitive with the manual rubbing," he said."

屌震驚六十億人 世界標準的改變 源於一粒塵

光子 有 momentum 但 無mass ，
聽落真係好神奇，
有時間去了解下先，
我個層次仲未足夠去明

班物理學家點解咁都諗到

呢個就係點解實物定義靠唔住

已經有三層真空玻璃罩住，
間房又控制晒溫度濕度過晒濾，
咁都有污染物走到入去

用無形嘅物理常數定義，就乾手淨腳，
唔駛煩

仲有印象，
但已經唔記得晒左右手邊隻字打邊隻

標準單位其實係嚴密同穩定最好既，不過係以前既物理技術未做到姐

多謝絲打

好耐無掂physics
入黎溫下書

粵劇特朗普

好耐無掂
chem grad 撚
(香港sci 真係冇咩出路)

更神奇既係唔郁既 field 都可以有 momentum

脷伸：只係讀過 AL phy

前幾日見到

如果用classical去定義momentum (p=mv) 無咗mass係難搞啲
但如果用de broglie wave去睇就無問題
只要你知光嘅wavelength就可以用p=h/lambda搵photon嘅momentum

Sor原來你post咗

第一眼睇左特朗普常數

集中左啲舊制人係度
10年Al

thanks, 啱啱睇咗

好似解答咗我一路唔明太陽帆點運作

留名支持

Hi 早

左膠當道
牛頓

16進制係
出現之後己經無用
不過人永遠用開唔想轉

高質
g持

你知一磅有幾多但係唔知一公斤有幾多
所以十六進有用

Lm

五安士要五份就一磅九安
一磅九要開五就計都唔想計
250g五份就1250g
掉轉都唔會計錯
轉單位計錯都算啦
你用開又唔係佢用開
你下次台斤啦
斤又港斤台斤市斤
邊樣立心不良心照啦

大家隨便討論，
有人推 post 我好歡喜

咪話啲人守舊
死都唔肯轉
一個直接又方便
係要死守壞事
如果叉燒100g 12個半
我要500g
唔通又會話好難計咩
你試下睇西醫開藥
話要五両一劑
個藥劑師師屌你一係四両一係半斤
你仲會唔會話十六進好

支持

其實係唔係因為跟本係冇”唔郁“呢樣野？所有野都係”相對運動“。

例外我哋係地球上企喺度，其實係以每小時1000-1600公里（睇你身處的緯度）跟住地球轉。

你睇到野”唔郁“，只係代表果樣野的運動向量同你而家的向量一樣而已。

可唔可以咁解？